\section{Аналіз шкідливих та небезпечних чинників}
Виділимо шкідливі та небезпечні фактори, що можуть впливати на працівників за~\cite{DangFactorsGOST}.

Небезпечними та/або шкідливими фізичними факторами можуть бути:
\begin{itemize}
	\item електронебезпека; 
	\item підвищений рівень випромінювань (електромагнітних, лазерних, іонізуючих, ультрафіолетових, інфрачервоних);
	\item підвищений рівень вібрацій, шуму, інфра- та ультразвуку;
	\item недостатня або завелика яскравість світла.
\end{itemize}

\subsection{Мікрокліматичні умови}
Робота при використанні даного програмного продукту виконується без фізичних зусиль, а тому належить до категорії Іа (роботи, що виконуються сидячи і не потребують фізичного навантаження)\cite{DSN042}. Наведемо фактичні параметри мікроклімату у приміщенні, що аналізується.

\textbf{Теплий період року} — 
Фактична температура повітря - $ 23-26 $ \textdegree С, вологість повітря - $45\%$, швидкість руху повітря - $0.2 \mpersec$. Ці показники задовольняють нормам: температури $23-25$ \textdegree С, вологості $40-60\%$ та швидкості руху повітря $\geq 0.1 \mpersec$ відповідно.

\textbf{Холодний період року} — 
Фактична температура повітря - $ 21-23 $ \textdegree С, вологість повітря - $57\%$, швидкість руху повітря - $0.1 \mpersec$. Ці показники також задовольняють нормам: температури $22-24$ \textdegree С, вологості $40-60\%$ та швидкості руху повітря $\leq 0.1 \mpersec$ відповідно.

Вказані показники задовольняють вимогам для робіт категорії легка Іа і є задовільними для здоров'я людини згідно \cite{DSN042}.

\subsection{Виробниче освітлення}
\newcommand{\rhowalls}{\rho_\text{стін}}
\newcommand{\rhoceiling}{\rho_\text{стелі}}
\newcommand{\meter}{\text{ м}}
\newcommand{\lumen}{\text{ лм}}
\newcommand{\lux}{\text{ лк}}


В стелю вмонтовані два растрових світлодіодних світильники MAXUS LN-236-01. 
Ці світильники аналогічні до стандартних світильників ЛПО 2х36 та мають світловий потік в $3600 \lumen$ за малого енергоспоживання 48 Вт кожен. 
За проведеними розрахунками з урахуванням світлого кольору стін і стелі, ці світильники достатньо освітлюють робочу поверхню (470 лк в межах норм 300-500 лк). 

Окрім того, освітленість задовольняє наступним вимогам та побажанням:
\begin{itemize}
	\item часова стабільність освітлення забезпечена можливістю закриття надмірного потоку світла з вікна за допомогою систем жалюзі
	\item використовуються матові матеріали, тож відблисків немає
	\item світильники наближаються за температурою світла до нейтрального 4500 К
	\item світлодіодні світильники забезпечують економічність використання
\end{itemize}

Можемо прийти до висновку, що виробниче освітлення приміщення задовольняє нормам~\cite{DBNB} та~\cite{NPAOP}

\subsection{Виробничий шум та вібрації}
\newcommand{\decibel}{\text{ дБА}}
В даному приміщенні джерелами шуму є охолоджувальна система блоку ПК та сканеру. Середні значення шуму не перевищують нормативні показники в $50 \decibel$~\cite{DSN037noise}.

\subsection{Електромагнітні поля та лазерні випромінювання}
Приміщення знаходиться у сучасному офісному центрі, що проектувався із збереженням норм проектування. Підлога суха і неелектропровідна. Електромережа має заземлення, тому ризик отримати електричний удар при виконанні інструкцій техніки безпеки малий.

Джерелом електромагнітного випромінювання в спектрі світлових та рентгенівських хвиль виступає дисплей Dell~U2312~HM та сканер Epson Per\-fection V33, які є сертифікованими в Україні і відповідають нормам~\cite{NPAOP}.

\subsection{Пожежна безпека}
Робоче приміщення за пожежною небезпекою відноситься до приміщень категорії В, оскільки відсутні легкозаймисті матеріали.

Для забезпечення пожежної безпеки приміщення, згідно з~\cite{NABP001}, знаходиться вуглекислотний вогнегасник ВВК-1.4 (ОУ-2), що призначений для гасіння електроустановок до 1000В та електронної обчислювальної техніки, оскільки не спричиняє короткого замикання.

Також в офісному центрі присутня центральна система пожежної сигналізації з датчиками СПД-3.2, що дозволяє виявляти пожежну небезпеку на ранніх стадіях та підвищити безпеку евакуації людей за пожежі.

На основі сказаного вище можна зробити висновок, що приміщення відповідає вимогам~\cite{DNAOP95}.